---
# Documentation: https://sourcethemes.com/academic/docs/managing-content/

title: "E como calcular medidas de resumo quando temos um gráfico de barras ou histograma?"
subtitle: ""
summary: ""
authors: []
tags: []
categories: []
date: 2020-10-05T18:15:42-03:00
lastmod: 2020-10-05T18:15:42-03:00
featured: false
draft: false

# Featured image
# To use, add an image named `featured.jpg/png` to your page's folder.
# Focal points: Smart, Center, TopLeft, Top, TopRight, Left, Right, BottomLeft, Bottom, BottomRight.
image:
  caption: ""
  focal_point: ""
  preview_only: false

# Projects (optional).
#   Associate this post with one or more of your projects.
#   Simply enter your project's folder or file name without extension.
#   E.g. `projects = ["internal-project"]` references `content/project/deep-learning/index.md`.
#   Otherwise, set `projects = []`.
projects: []
---

Com um gráfico de barras e um histograma, você tem uma ideia da distribuição dos dados. Mas e se você deseja encontrar um ou alguns números que representam ou resumem fidedignamente os valores representados nestes gráficos? Para encontrar estes números podemos usar medidas de resumo, e se você tem o conjunto de dados que foi usado para construir estes gráficos essa tarefa é simples em *softwares* como o `R`, `Python` ou até um *software* de planilha como o `excel`. E se você tem apenas o gráfico de barras ou histograma e não tem o conjunto de dados? *Don't panic*, mesmo nesse caso conseguimos calcular medidas de resumo, e é isso que eu vou explicar como fazer neste post.

## Gráfico de barras

Imagine que você tem um gráfico de barras para uma variável quantitativa discreta $X$ com valores observados $x_1, \dots, x_k$, conforme a figura abaixo.

{{< figure src="/files/blog/barras-geral.png" width="50%" alt="Gráfico de barras para variável quantitativa discreta." title="Gráfico de barras para variável quantitativa discreta." >}}

Cada valor observado $x_i, i=1, \dots, k$ do gráfico acima tem uma barra com altura $n_i,i=1, \dots, k$[^1]. Logo, usando esta altura, que é igual a frequência, podemos construir a tabela de distribuição de frequência abaixo.

|$X$|Frequência|Frequência relativa (proporção)|Porcentagem|
|:--------|:--------:|:--------------:|:-----------------:|
|$x_1$|$n_1$|$f_1 = \frac{n_1}{n}$|$100\cdot f_1\\%$|
|$x_2$|$n_1$|$f_2 = \frac{n_2}{n}$|$100\cdot f_2\\%$|
|$x_3$|$n_3$|$f_3 = \frac{n_3}{n}$|$100\cdot f_3\\%$|
|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots%$|
|$x_k$|$n_k$|$f_k = \frac{n_k}{n}$|$100\cdot f_k\\%$|
|Total|$n = n_1+\cdots+n_k$|$1 \\approx f_1 + \cdots + f_k$|$100\\% \\approx 100\\cdot f_1 + \cdots + 100 \\cdot f_k$|

Para calcular as medidas de resumo, note que o valor $x_i$ aparece $n_i$ vezes para $i=1, \dots, k$. Aqui vamos calcular a média, desvio padrão e a mediana. Para calcular a média, somamos todos os valores e dividimos pelo tamanho da amostra, e para calcular o desvio padrão somamos todos os desvios ao quadrado[^3] e dividimos pelo tamanho da amostra subtraído por um e em seguida tiramos a raiz quadrada deste valor.  Então podemos usar a frequência da tabela de distribuição de frequência como descrito na equação abaixo para calcular a média e o desvio padrão.
$$
\begin{split}
\bar{x} &= \frac{\overbrace{x_1+ \cdots + x_1}^{n_1\mbox{ vezes}} + \cdots + \overbrace{x_k+ \cdots + x_k}^{n_k\mbox{ vezes}}}{n}\newline
&= \frac{n_1 \cdot x_1 + \cdots + n_k \cdot x_k}{n}\newline
dp(x) &= \sqrt{Var(x)}\newline
 &= \sqrt{\frac{\overbrace{(x_1 - \bar{x})^2+ \cdots + (x_1 - \bar{x})^2}^{n_1\mbox{ vezes}} + \cdots + \overbrace{(x_k - \bar{x})^2+ \cdots + (x_k - \bar{x})^2}^{n_k\mbox{ vezes}}}{n-1}}\newline
&= \sqrt{\frac{n_1\cdot(x_1 - \bar{x})^2 + \cdots + n_k \cdot (x_k - \bar{x})^2}{n-1}}
\end{split}
$$

Para calcular a mediana, precisamos calcular as estatísticas de ordem $x_{(i)}$, em que $x_{(i)}$ é o $i$-ésimo menor número. Imagine que $x_1$ é o menor número da amostra, então os $n_1$ menores valores são todos iguais a $x_1$: $x_{(1)} = x_{(2)} = \cdots = x_{(n_1)} = x_1$. Suponha que $x_2$ é o segundo menor valor da amostra, então os $n_2$ menores valores (depois de $x_1$) são todos iguais a $x_2$: $x_{(n_1+1)} = x_{(n_1+2)} = \cdots = x_{(n_1+n_2)} = x_2$. Imagine agora que $x_3$ é o terceiro menor valor da amostra, então os menores valores (depois de $x_1$ e $x_2$) são todos iguais a $x_3$: $x_{(n_1+n_2+1)} = x_{(n_1+n_2+2)} = \cdots = x_{(n_1+n_2+n_3)} = x_3$. E continuamos neste processo até organizar todos os valores observados da amostra do menor até o maior valor como indicado na tabela abaixo. Note que estamos usando a frequência $n_1$, $n_2$ até $n_k$ da tabela distribuição de frequências.

|Estatística de ordem|
|:----------------------|
|$x_{(1)} = x_{(2)} = \cdots = x_{(n_1)} = x_1$|
|$x_{(n_1+1)} = x_{(n_1+2)} = \cdots = x_{(n_1+n_2)} = x_2$|
|$x_{(n_1+n_2+1)} = x_{(n_1+n_2+2)} = \cdots = x_{(n_1+n_2 + n_3)} = x_3$|
|$\\vdots$|
|$x_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+1)} = x_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+2)} = \cdots = x_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+ n_k)} = x_k$|

Então a mediana é calculada do jeito tradicional usando a equação abaixo.
$$
md(x) = \frac{x_{\left(\lceil(n+1)\cdot 0.5\rceil \right)} + x_{\left(\lfloor(n+1)\cdot 0.5\rfloor \right)}}{2}
$$

em que $\lfloor \cdot \rfloor$ é a função *arredonda para baixo* e $\lceil \cdot \rceil$ é a função *arredonda para cima*. Por exemplo, $\lfloor 1,2 \rfloor = 1$, $\lfloor 1,76 \rfloor = 1$, $\lceil 1,2 \rceil = 2$ e $\lceil 1,76 \rceil =2$.

### Exemplo

Considere o gráfico de barras da variável `Número de filhos` de um conjunto de $36$ funcionário da `Companhia MB` representado na figura abaixo.

{{< figure src="/files/blog/grafico-barras-numero-filhos.png" alt="Gráfico de barras para variável quantitativa discreta Número de filhos." width="50%" title="Gráfico de barras para a variável quantitativa discreta Número de filhos." >}}

Note que a barra que corresponde a `zero filhos` tem altura $20$ e frequência $20$, a barra que corresponde a `um filho` tem altura $5$ e frequência $5$, a barra que corresponde a `dois filhos` tem altura $7$ e frequência $7$, a barra que corresponde a `três filhos` tem altura $3$ e frequência $3$, a barra que corresponde a `quatro filhos` tem altura $0$ e frequência $0$ e a barra que corresponde a `cinco filhos` tem altura $1$ e frequência $1$. Consequentemente, temos a seguinte tabela de distribuição de frequências.

|Número de filhos|Frequência|Frequência relativa (proporção)|Porcentagem|
|:-----------:|:------------:|:---------:|:---------:|
|$0$|$20$|$\frac{20}{36} = 0,5556$|$0,5556 \cdot 100 = 55,56\\%$|
|$1$|$5$|$\frac{5}{36} = 0,1389$|$0,1389 \cdot 100 = 13,89\\%$|
|$2$|$7$|$\frac{7}{36}=0,1944$|$0,1944 \cdot 100 = 19,44\\%$|
|$3$|$3$|$\frac{3}{36}=0,0833$|$0,0833 \cdot 100 = 8,33\\%$|
|$4$|$0$|$\frac{0}{36} =0$|$0 \cdot 100 = 0\\%$|
|$5$|$1$|$\frac{1}{36} = 0,0278$|$0,0278 \cdot 100 = 2,78\\%$|
|Total|$36$|$1$|$100$|

$$
\begin{split}
\bar{x} &= \frac{20 \cdot 0 + 5 \cdot 1 + 7 \cdot 2 + 3 \cdot 3 + 0 \cdot 4 + 1 \cdot 5}{36} = 0,92.\newline
dp(x) &= \sqrt{\frac{20 \cdot (0 - 0,92)^2 + 5 \cdot (1 - 0,92)^2 + 7 \cdot (2 - 0,92)^2 + 3 \cdot (3 - 0,92)^2 + 0 \cdot (4 - 0,92)^2 + 1 \cdot (5 - 0,92)^2}{35}}\newline
&= 1,25.
\end{split}
$$

Para calcular a mediana, primeiro precisamos encontrar as estatísticas de ordem.

|Estatísticas de ordem|
|:---------------|
|$x_{(1)}=x_{(2)}=\\cdots=x_{(20)}=0$|
|$x_{(21)}=x_{(22)}=x_{(23)}=x_{(24)}=x_{(25)}=1$|
|$x_{(26)}=x_{(27)}=x_{(28)}=x_{(29)}=x_{(30)}=x_{(31)}=x_{(32)}=2$|
|$x_{(33)}=x_{(34)}=x_{(35)}=3$|
|$x_{(36)} = 5$|

Então a mediana é dada por

$$
\begin{split}
md(x) &= \frac{x_{\left(\lfloor \frac{n+1}{2}  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil \frac{n+1}{2}  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(\lfloor \frac{36+1}{2}  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil \frac{36+1}{2}  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(\lfloor 18,5  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil 18,5  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(18\right)} + x_{\left(19\right)}}{2}=0\newline
\end{split}
$$

## Histograma

O histograma é um gráfico construído usando barras sem espaçamento entre elas, e cada barra tem a largura da base igual a largura do intervalo intervalo usado na contagem da variável quantitativa contínua e a área da barra é igual a frequência relativa[^2]. Note que a área da figura geométrica do histograma sempre é um, e a altura de cada barra é a divisão da frequência relativa pela largura do intervalo conforme ilustrado na figura abaixo. Chamamos essa divisão de *Densidade de frequência*.

{{< figure src="/files/blog/histograma-continua.png" width="75%" alt="Histograma de uma variável quantitativa contínua." title="Histograma." >}}

Para encontrarmos a frequência relativa de cada intervalo, e consequentemente a porcentagem, precisamos multiplicar a *densidade de frequência* (altura da barra) pela largura do intervalo, conforme tabela abaixo.

|X|Densidade de frequência (altura da barra)|Frequência relativa|Porcentagem|
|:---:|:----:|:------:|:----:|
|$[a_0, a_1)$|$df_1$|f_1 = $df_1 \\cdot (a_1 - a_0)$|$f_1 \\cdot 100\\%$|
|$[a_1, a_2)$|$df_2$|f_2 = $df_2 \\cdot (a_2 - a_1)$|$f_2 \\cdot 100\\%$|
|$[a_3, a_2)$|$df_3$|f_3 = $df_3 \\cdot (a_3 - a_2)$|$f_3 \\cdot 100\\%$|
|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|
|$[a_k, a_{k-1})$|$df_k$|f_k = $df_k \\cdot (a_k - a_{k-1})$|$f_k \\cdot 100\\%$|
|Total|$--$|$1$|$100\\%$|

Se soubermos o tamanho da amostra, conseguimos calcular a frequência (absoluta): basta multiplicar a frequência relativa pelo tamanho da amostra. Imagine que o tamanho da amostra é $n$, então a tabela de distribuição de frequências é dada pela tabela abaixo.

|X|Densidade de frequência (altura da barra)|Frequência relativa|Porcentagem|Frequência|
|:---:|:----:|:------:|:----:|:----:|:----:|
|$[a_0, a_1)$|$df_1$|f_1 = $df_1 \\cdot (a_1 - a_0)$|$f_1 \\cdot 100\\%$|$f_1 \\cdot n$|
|$[a_1, a_2)$|$df_2$|f_2 = $df_2 \\cdot (a_2 - a_1)$|$f_2 \\cdot 100\\%$|$f_2 \\cdot n$|
|$[a_3, a_2)$|$df_3$|f_3 = $df_3 \\cdot (a_3 - a_2)$|$f_3 \\cdot 100\\%$|$f_3 \\cdot n$|
|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|
|$[a_k, a_{k-1})$|$df_k$|f_k = $df_k \\cdot (a_k - a_{k-1})$|$f_k \\cdot 100\\%$|$f_k \\cdot n$|
|Total|$--$|$1$|$100\\%$|$n$|

Agora, queremos calcular a média e o desvio padrão. Mas na tabela de distribuição de frequências acima, sabemos apenas que $n_i$ valores da variável quantitativa contínua $X$ está entre $a_{i-1}$ e $a_i$, para $i=1, \dots, k$, mas não sabemos quais são esses valores e sem esses valores não conseguimos calcular a média e o desvio padrão. Existe vários algoritmos para contornar essa restrição e você pode consultar, por exemplo, o livro com título [**Estatística Básica**](https://www.amazon.com.br/Estat%C3%ADstica-B%C3%A1sica-Wilton-Bussab/dp/8547220224/ref=sr_1_1?__mk_pt_BR=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&dchild=1&keywords=estat%C3%ADstica+b%C3%A1sica+morettin&qid=1603578074&sr=8-1) de Bussab e [Morettin](https://www.ime.usp.br/~pam/). Aqui neste post, vamos usar uma abordagem bem simples, rápida e um pouco grosseira: vamos assumir que todos  os $n_i$ valores do intervalo de valores $[a_{i-1}, a_i)$ são aproximadamente iguais a $\frac{a_{i-1} + a_i}{2}$. Vou chamar esse valor $\frac{a_{i-1} + a_i}{2}$ de ponto médio. E temos a seguinte tabela de distribuição de frequências.

|X|Densidade de frequência (altura da barra)|Frequência relativa|Porcentagem|Frequência|Ponto médio|
|:---:|:----:|:------:|:----:|:----:|:----:|:----:|
|$[a_0, a_1)$|$df_1$|f_1 = $df_1 \\cdot (a_1 - a_0)$|$f_1 \\cdot 100\\%$|$f_1 \\cdot n$|$p_1 = \frac{a_0 + a_1}{2}$|
|$[a_1, a_2)$|$df_2$|f_2 = $df_2 \\cdot (a_2 - a_1)$|$f_2 \\cdot 100\\%$|$f_2 \\cdot n$|$p_2 = \frac{a_2 + a_1}{2}$|
|$[a_3, a_2)$|$df_3$|f_3 = $df_3 \\cdot (a_3 - a_2)$|$f_3 \\cdot 100\\%$|$f_3 \\cdot n$|$p_3 = \frac{a_3 + a_2}{2}$|
|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|$\\vdots$|
|$[a_k, a_{k-1})$|$df_k$|f_k = $df_k \\cdot (a_k - a_{k-1})$|$f_k \\cdot 100\\%$|$f_k \\cdot n$|$p_k = \frac{a_k + a_{k-1}}{2}$|
|Total|$--$|$1$|$100\\%$|$n$|$--$|

Com a tabela de distribuição de frequências, podemos usar o ponto médio para calcular a média e o desvio padrão de forma análoga ao caso da variável quantitativa discreta. Mais precisamente,

$$
\begin{split}
\bar{x} &= \frac{p_1 \cdot n_1 + p_2 \cdot n_2 + \cdots + p_k \cdot n_k}{n}\newline
dp(x) &= \sqrt{Var(x)}\newline
&= \sqrt{\frac{n_1(\bar{x} - p_1) + n_2(\bar{x} - p_2) + \cdots + n_k(\bar{x} - p_k)}{n-1}}\newline
\end{split}
$$

Para calcular a mediana, precisamos calcular as estatísticas de ordem $p_{(i)}$, em que $p_{(i)}$ é o $i$-ésimo menor número. Imagine que $p_1$ é o menor número entre os pontos médios, então os $n_1$  menores pontos médios são todos iguais a $p_1$: $p_{(1)} = p_{(2)} = \cdots = p_{(n_1)} = p_1$. Suponha que $p_2$ é o segundo menor valor da amostra, então os $n_2$ menores valores (depois de $p_1$) são todos iguais a $p_2$: $p_{(n_1+1)} = p_{(n_1+2)} = \cdots = p_{(n_1+n_2)} = p_2$. Imagine agora que $p_3$ é o terceiro menor valor da amostra, então os menores valores (depois de $p_1$ e $p_2$) são todos iguais a $p_3$: $p_{(n_1+n_2+1)} = p_{(n_1+n_2+2)} = \cdots = p_{(n_1+n_2+n_3)} = p_3$. E continuamos neste processo até organizar todos os valores observados da amostra do menor até o maior valor como indicado na tabela abaixo. Note que estamos usando a frequência $n_1$, $n_2$ até $n_k$ da tabela distribuição de frequências.

|Estatística de ordem|
|:----------------------|
|$p_{(1)} = p_{(2)} = \cdots = p_{(n_1)} = p_1$|
|$p_{(n_1+1)} = p_{(n_1+2)} = \cdots = p_{(n_1+n_2)} = p_2$|
|$p_{(n_1+n_2+1)} = p_{(n_1+n_2+2)} = \cdots = p_{(n_1+n_2 + n_3)} = p_3$|
|$\\vdots$|
|$p_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+1)} = p_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+2)} = \cdots = p_{(n_1+n_2 + n_3+ \cdots + n_{k-1}+ n_k)} = p_k$|

Então a mediana é calculada do jeito tradicional usando a equação abaixo.
$$
md(x) = \frac{p_{\left(\lceil(n+1)\cdot 0.5\rceil \right)} + p_{\left(\lfloor(n+1)\cdot 0.5\rfloor \right)}}{2}.
$$

### Exemplo

Considere o histograma da variável quantitativa contínua $X$ de 36 funcionário da [companhia MB](http://localhost:1313/files/sls/companhia_MB.xlsx) da figura abaixo.

{{< figure src="/files/blog/histograma-funcionarios.png" width="75%" alt="Histograma para a variável salário.">}}

Então, temos a seguinte tabela de distribuição de frequências.

|Salário|Densidade de frequência|Frequência relativa|Porcentagem|frequência|Ponto médio|
|:-----:|:------------------:|:----------:|:--------:|:----:|:-----:|
|$[4, 8)$|$0,0694$|$0,0694 \cdot 4 = 0,2776$|$27,76\\%$|$0,2776 \\cdot 36 \\approx 10 $|$\frac{4 + 8}{2} = 6$|
|$[8, 12)$|$0,0833$|$0,0833 \cdot 4 = 0,332$|$33,32\\%$|$0,3332 \\cdot 36 \\approx 12$|$\frac{8 + 12}{2} = 10$|
|$[12, 16)$|$0,0556$|$0,0556 \cdot 4 = 0,2224$|$22,24\\%$|$0,2224 \\cdot 36 \\approx 8$|$\frac{12 + 16}{2} = 14$|
|$[16, 20)$|$0,0347$|$0,0347 \cdot 4 = 0,1388$|$13,88\\%$|$0,1388 \\cdot 36 \\approx 5$|$\frac{16 + 20}{2} = 18$|
|$[20, 24)$|$0,0069$|$0,0069 \cdot 4 = 0,0276$|$2,76\\%$|$0,0276 \\cdot 36 \\approx 1$|$\frac{20 + 24}{2} = 22$|
|Total|$--$|$1$|$100\\%$|$--$|

A média e o desvio padrão são dados por

$$
\begin{split}
\bar{x} &= \frac{10 \cdot 6 + 12 \cdot 10 + 8 \cdot 14 + 5 \cdot 18 + 1 \cdot 1}{36}\newline
&= 11,22\newline
dp(x) &= \sqrt{\frac{10 \cdot (6 - 11,22)^2 + 12 \cdot (10 - 11,22)^2 + 8 \cdot (14 - 11,22)^2 + 5 \cdot (18 - 11,22)^2 + 1 \cdot (22 - 11,22)^2}{35}}\newline
&= 4,47.
\end{split}
$$

Usando a tabela de distribuição de frequências acima, podemos encontrar as estatísticas de ordem.

|Estatísticas de ordem|
|:---------------|
|$p_{(1)}=\\cdots=p_{(10)}=6$|
|$p_{(11)}=\\cdots=p_{(22)}=10$|
|$p_{(23)}=\\cdots=p_{(30)}=14$|
|$p_{(31)}=p_{(32)}=p_{(33)}=p_{(34)}=p_{(35)}=18$|
|$p_{(36)}=22$|

Então a mediana é dada por

$$
\begin{split}
md(x) &= \frac{x_{\left(\lfloor \frac{n+1}{2}  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil \frac{n+1}{2}  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(\lfloor \frac{36+1}{2}  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil \frac{36+1}{2}  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(\lfloor 18,5  \rfloor\right)} + x_{\left(\lceil 18,5  \rceil\right)}}{2}\newline
&= \frac{x_{\left(18\right)} + x_{\left(19\right)}}{2}= \frac{10 + 10}{2} = 10.
\end{split}
$$

[^1]: O gráfico de barras pode ser construído usando frequência relativa (proporção) ou porcentagem. Fique atento ao rótulo do eixo $y$ do gráfico.
[^2]: O histograma também pode ser construído usando frequência (absoluta) ou porcentagem. Mas geralmente, usamos frequência relativa.
[^3]: Os desvios ao quadrado são dados por $(x_i - \bar{x})^2$ em que $x_i$ é um valor observado da amostra e $\bar{x}$ é a média.
